% ****** Start of file apssamp.tex ******
%
%   This file is part of the APS files in the REVTeX 4.1 distribution.
%   Version 4.1r of REVTeX, August 2010
%
%   Copyright (c) 2009, 2010 The American Physical Society.
%
%   See the REVTeX 4 README file for restrictions and more information.
%
% TeX'ing this file requires that you have AMS-LaTeX 2.0 installed
% as well as the rest of the prerequisites for REVTeX 4.1
%
% See the REVTeX 4 README file
% It also requires running BibTeX. The commands are as follows:
%
%  1)  latex apssamp.tex
%  2)  bibtex apssamp
%  3)  latex apssamp.tex
%  4)  latex apssamp.tex
%
\documentclass[%
 reprint,
%superscriptaddress,
%groupedaddress,
%unsortedaddress,
%runinaddress,
%frontmatterverbose, 
%preprint,
%showpacs,preprintnumbers,
%nofootinbib,
%nobibnotes,
%bibnotes,
 amsmath,amssymb,
 aps,
%pra,
%prb,
%rmp,
%prstab,
%prstper,
%floatfix,
]{revtex4-1}

\usepackage{graphicx}% Include figure files
\usepackage{dcolumn}% Align table columns on decimal point
\usepackage{bm}% bold math
%\usepackage{hyperref}% add hypertext capabilities
%\usepackage[mathlines]{lineno}% Enable numbering of text and display math
%\linenumbers\relax % Commence numbering lines

%\usepackage[showframe,%Uncomment any one of the following lines to test 
%%scale=0.7, marginratio={1:1, 2:3}, ignoreall,% default settings
%%text={7in,10in},centering,
%%margin=1.5in,
%%total={6.5in,8.75in}, top=1.2in, left=0.9in, includefoot,
%%height=10in,a5paper,hmargin={3cm,0.8in},
%]{geometry}

\begin{document}

\preprint{APS/123-QED}

\title{Osciloscopio}% Force line breaks with \\
\thanks{A footnote to the article title}%

\author{Ann Author}
 \altaffiliation[Also at ]{Departamento de Física, Universidad de los Andes}%Lines break automatically or can be forced with \\
\author{Second Author}%
 \email{Second.Author@institution.edu}
\affiliation{%
 Departamento de Física, Universidad de los Andes
}%

\date{13/8/2015}% It is always \today, today,
             %  but any date may be explicitly specified

\begin{abstract}
An article usually includes an abstract, a concise summary of the work
covered at length in the main body of the article. 
\end{abstract}


\keywords{Suggested keywords}%Use showkeys class option if keyword
                              %display desired
\maketitle

%\tableofcontents

\section{\label{sec:level1}Introducci\'on}

Las resistencias, capacitancias e inductancias son de los componentes m\'as fundamentales de los circuitos electr\'onicos. Su comportamiento puede ser cuantificado con gran exactitud y por esta raz\'on sirven para estudiar diversos sistemas que van desde sistemas no oscilatorios hasta sistemas de oscilaciones forzadas y amortiguadas. Las diversas aplicaciones de los circuitos RC, RL, LC, RLC, etc. van desde transformadores AC a DC, filtros de señales, hasta generadores simples de voltaje. Estos circuitos son los componentes primordiales de elementos cotidianos como las buj\'ias, los flashes de c\'amaras fotogr\'aficas, etc.\\

En primera instancia, en este laboratorio nos interesamos en estudiar el proceso de carga y descarga de un capacitor en un circuito RC en serie bajo una diferencia de potencial constante ($V_f$). Si se obtiene la ecuación diferencial para la carga del capacitor en estos sistemas, es sencillo demostrar que las funciones de voltaje sobre el capacitor para el sistema de carga ($V_c$) y descarga ($V_d$) son respectivamente:\\

\begin{equation}
Vc(t) = V_f(1-e^{-t/{RC}})
\end{equation}
\begin{equation}
Vd(t) = V_fe^{-t/{RC}}
\end{equation}

En estas ecuaciones, $\tau = RC$ es una constante fundamental que indica qu\'e tan r\'apido se carga o descarga el capacitor. En el caso del proceso de descarga, esta constante indica en cu\'anto tiempo el capacitor llega a un factor de $e^{-1} \approx 37\% $ de su valor inicial. \\

En segunda instancia, para caracterizar un sistema oscilatorio forzado y amortiguado con el osciloscopio, nos propusimos estudiar un circuito RLC en serie. Para este tipo de circuitos, la ecuación diferencial que caracteriza la carga almacenada en el capacitor es lineal de segundo orden. De forma general, la ecuación diferencial este tipo de sistemas es de la forma:\\

\begin{equation}
\frac{d^2q}{dt^2} + \gamma\frac{dq}{dt} + \omega_0^2q = \frac{F_0}{m}e^{i\omega t}
\end{equation}

Aqu\'i $\omega$ es la frecuencia de forzamiento de la fuente y $F_0$ su amplitud. El par\'ametro $m$ ser\'ia la masa en un sistema mec\'anico. $\omega_0$ es la frecuencia natural del sistema. El par\'ametro $\gamma$ hace referencia a la perdida de energ\'ia del sistema, por fricci\'on en sistemas mec\'anicos, y por resistencia en los electr\'onicos. Estos dos \'ultimos par\'ametros determinan la resonancia del sistema respecto a la fuente de forzamiento, e incluso determinan si la ecuaci\'on diferencial acepta o no soluciones oscilatorias en el caso en que no haya forzamiento ($\omega = 0$).\\

Sin mucho esfuerzo, analizando el circuito RLC en s\'i, es posible deducir que $m \equiv L$, $F_0 \equiv V_f$ y que los valores de los parámetros de frecuencia y fricci\'on están dados por:\\

\begin{equation}
\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{LC}}
\end{equation}
\begin{equation}
\gamma = R/L
\end{equation}

Si hay la fuente es una onda sinusoidal, es decir, si hay forzamiento, la ecuación diferencial solo aceptará soluciones de tipo sinusoidal, con frecuencia igual a la de forzamiento ($q(t) = A*e^{i\omega + \delta}$) . En este caso, lo importante es analizar la amplitud de las soliciones en t\'erminos de la frecuencia de forzamiento. Si insertamos la soluci\'on propuesta en la ecuaci\'on diferencial, obtenemos una expresión para la amplitud del sistema en t\'ermonos de la frecuencia de forzamiento:

\begin{equation}
A(\omega) = \frac{V_f/L}{\sqrt{(\omega^2 - \omega_0^2)^2 + (\gamma\omega)^2}}
\end{equation}

Derivando esta expresi\'on, se puede encontrar la frecuencia de forzamiento ($\omega_m$) que produce el m\'aximo de amplitud en el sistema. \'Esta frecuencia estar\'a dada por:\\

\begin{equation}
\omega = \sqrt{\omega_0^2 - \frac{\gamma^2}{2} }
\end{equation}

De la misma manera es sencillo demostrar que el ancho de la curva de resonancia, es decir, la distancia entre los dos valores de frecuencia que producen la mitad de la amplitud m\'axima, est\'a dado por:\\

\begin{equation}
\Delta\omega = \frac{1}{\tau} = \frac{1}{RC}
\end{equation}

En tercera instancia, para analizar un sistema no forzado y amortiguado, tomamos el mismo circuito RLC, esta vez, bajo una fuente directa. En este caso, si se tiene una resistencia lo suficientemente pequeña, la ecuaci\'on diferencial admitir\'a soluciones oscilatorias. En dicho caso, la solución a la ecuaci\'on diferencial (3), con $\omega = 0$  es una onda con la frecuencia $\omega_a = \sqrt{\omega_0^2 -\frac{\gamma^2}{4}}$ , con amplitud modulada por una exponencial determinada por la resistencia. Esta soluci\'on se presenta de la siguiente manera:\\

\begin{equation}
V(t) = V_0 e^{\frac{-\gamma t}{2}cos(\omega_a t + \delta)}
\end{equation}






\section{\label{sec:level1}Montaje experimental}



\section{\label{sec:level1}Resultados y Análisis}



\section{\label{sec:level1}Conclusiones}



\subsection{\label{sec:citeref}Citations and References}
A citation in text uses the command \verb+\cite{#1}+ or
\verb+\onlinecite{#1}+ and refers to an entry in the bibliography. 
An entry in the bibliography is a reference to another document.

\subsubsection{Citations}
Because REV\TeX\ uses the \verb+natbib+ package of Patrick Daly, 
the entire repertoire of commands in that package are available for your document;
see the \verb+natbib+ documentation for further details. Please note that
REV\TeX\ requires version 8.31a or later of \verb+natbib+.

\paragraph{Syntax}
The argument of \verb+\cite+ may be a single \emph{key}, 
or may consist of a comma-separated list of keys.
The citation \emph{key} may contain 
letters, numbers, the dash (-) character, or the period (.) character. 
New with natbib 8.3 is an extension to the syntax that allows for 
a star (*) form and two optional arguments on the citation key itself.
The syntax of the \verb+\cite+ command is thus (informally stated)
\begin{quotation}\flushleft\leftskip1em
\verb+\cite+ \verb+{+ \emph{key} \verb+}+, or\\
\verb+\cite+ \verb+{+ \emph{optarg+key} \verb+}+, or\\
\verb+\cite+ \verb+{+ \emph{optarg+key} \verb+,+ \emph{optarg+key}\ldots \verb+}+,
\end{quotation}\noindent
where \emph{optarg+key} signifies 
\begin{quotation}\flushleft\leftskip1em
\emph{key}, or\\
\texttt{*}\emph{key}, or\\
\texttt{[}\emph{pre}\texttt{]}\emph{key}, or\\
\texttt{[}\emph{pre}\texttt{]}\texttt{[}\emph{post}\texttt{]}\emph{key}, or even\\
\texttt{*}\texttt{[}\emph{pre}\texttt{]}\texttt{[}\emph{post}\texttt{]}\emph{key}.
\end{quotation}\noindent
where \emph{pre} and \emph{post} is whatever text you wish to place 
at the beginning and end, respectively, of the bibliographic reference
(see Ref.~[\onlinecite{witten2001}] and the two under Ref.~[\onlinecite{feyn54}]).
(Keep in mind that no automatic space or punctuation is applied.)
It is highly recommended that you put the entire \emph{pre} or \emph{post} portion 
within its own set of braces, for example: 
\verb+\cite+ \verb+{+ \texttt{[} \verb+{+\emph{text}\verb+}+\texttt{]}\emph{key}\verb+}+.
The extra set of braces will keep \LaTeX\ out of trouble if your \emph{text} contains the comma (,) character.

The star (*) modifier to the \emph{key} signifies that the reference is to be 
merged with the previous reference into a single bibliographic entry, 
a common idiom in APS and AIP articles (see below, Ref.~[\onlinecite{epr}]). 
When references are merged in this way, they are separated by a semicolon instead of 
the period (full stop) that would otherwise appear.

\paragraph{Eliding repeated information}
When a reference is merged, some of its fields may be elided: for example, 
when the author matches that of the previous reference, it is omitted. 
If both author and journal match, both are omitted.
If the journal matches, but the author does not, the journal is replaced by \emph{ibid.},
as exemplified by Ref.~[\onlinecite{epr}]. 
These rules embody common editorial practice in APS and AIP journals and will only
be in effect if the markup features of the APS and AIP Bib\TeX\ styles is employed.

\paragraph{The options of the cite command itself}
Please note that optional arguments to the \emph{key} change the reference in the bibliography, 
not the citation in the body of the document. 
For the latter, use the optional arguments of the \verb+\cite+ command itself:
\verb+\cite+ \texttt{*}\allowbreak
\texttt{[}\emph{pre-cite}\texttt{]}\allowbreak
\texttt{[}\emph{post-cite}\texttt{]}\allowbreak
\verb+{+\emph{key-list}\verb+}+.

\end{document}
%
% ****** End of file apssamp.tex ******
